\section{Descrição do sistema e modelo operacional}
\label{sec:modelo}

\subsection{Visão geral}
Consideramos um conjunto finito de \textbf{membros} $\mathcal{M}$, cada um com especialidade em $\{\text{Analista},\text{Desenvolvedor},\text{Testador}\}$, e um conjunto de \textbf{cartões} (\emph{histórias}) com pontos de história $p\in\mathbb{N}$. Após a fila \texttt{backlog}, as quatro etapas de trabalho seguem necessariamente esta ordem:
\[
\texttt{backlog}\rightarrow\texttt{analise}\rightarrow\texttt{dev}\rightarrow\texttt{teste}\rightarrow\texttt{deploy}.
\]
Cada cartão com pontos $p$ tem trabalho remanescente por etapa $(w^A,w^D,w^T)$ segundo uma regra fixa de partição de cerca de $30\%/50\%/20\%$ de $p$, com arredondamento inteiro e componentes estritamente positivos (implementação: \texttt{splitWork} no código-fonte).

\subsection{Parâmetros globais}
Além do \emph{backlog} e da equipe, o modelo usa parâmetros agregados (todos auditáveis no tipo \texttt{SimulationParams}): dias úteis por sprint $D$, número de sprints $K$, semente do PRNG $\sigma$, limite de WIP por coluna de trabalho $W$, teto de puxes do \emph{backlog} para \texttt{analise} no planejamento $P_{\max}$, coeficientes $\beta$ (colaboração) e $\gamma$ (repasse), limites de \emph{clamp} para os multiplicadores de colaboração e de repasse, limiar $s^\star$ que controla a probabilidade de retrabalho em repasses desfavoráveis, e unidades de retrabalho $u_R$.

\subsection{Sinergia entre membros}
Para cada par não ordenado $\{i,j\}\subset\mathcal{M}$, define-se $s_{ij}=s_{ji}\in[-1,1]$ (padrão $0$ se ausente). Valores positivos representam facilitação mútua; valores negativos, atrito. A matriz entra explicitamente nos multiplicadores de colaboração (em \texttt{dev}, cartões com vários responsáveis) e de repasse entre etapas, bem como na componente estocástica de retrabalho ligada a repasses desfavoráveis (subsecção ``Avanço de coluna, repasse e retrabalho''). Papéis de trabalho opcionais (ex.: Scrum Master) podem reduzir probabilidade de retrabalho em todo o time, independentemente de $S$.

\subsection{Abordagem sem sinergias \emph{versus} com sinergias}
\label{sec:sinergia-neutral-vs}

O motor admite duas leituras operacionais que compartilham \textbf{o mesmo núcleo} (tempo discreto, colunas, capacidade aleatória, FIFO, WIP, repasse e retrabalho), diferindo pelo papel da matriz simétrica $S=(s_{ij})$.

\paragraph{Visão \emph{sem} sinergias interpessoais.}
Fixamos $s_{ij}=0$ para todo par $\{i,j\}$. Mantêm-se os sorteios diários de capacidade, a política de alocação, os limites de WIP, o particionamento de pontos por etapa e o bônus de especialista. Em cartões colaborativos em \texttt{dev}, o multiplicador de colaboração reduz-se a $\mathrm{clip}(1,\ldots)=1$ quando não há termo $\beta\,s_{ab}$. Nos repasses, $M^{\text{hand}}=\mathrm{clip}(1,\ldots)=1$ sem $\gamma\,s_{oi}$. A probabilidade $\pi_R$ de retrabalho por repasse desfavorável torna-se nula quando $s_{oi}\ge s^\star$; com $s_{oi}\equiv 0$, o comportamento de retrabalho fica homogéneo entre pares. \textbf{Todos os pares são equivalentes} relativamente a $S$: não é possível distinguir ``este par colabora melhor'' sem introduzir sinergias não nulas ou alterar outros parâmetros.

\paragraph{Visão \emph{com} sinergias.}
Reintroduz-se $s_{ij}\in[-1,1]$ como resumo explícito de facilitação ($s>0$) ou atrito ($s<0$) entre membros $i$ e $j$. Então: (i) em \texttt{dev} colaborativo, $\beta\,s_{ab}$ modula o trabalho efetivo consumido por unidade de capacidade bruta; (ii) nos repasses entre especialidades, $\gamma\,s_{oi}$ entra em $M^{\text{hand}}$ e, em conjunto com $\mathbb{I}\{s_{oi}<s^\star\}$, altera a propensão a retrabalho quando o par é ``desfavorável'' relativamente ao limiar global. Assim, \textbf{as diferenças principais de abordagem} em relação à visão neutra são: \emph{(a)} parametrização \textbf{par a par} (não só por indivíduo); \emph{(b)} acoplamento direto entre relação interpessoal e \emph{throughput} local em colaboração; \emph{(c)} acoplamento entre relação no repasse, inflação do trabalho inicial na etapa seguinte e risco de retrabalho.

\paragraph{Uso pedagógico e experimental.}
Fixando \emph{backlog}, semente e política, o cenário~A da Seção~\ref{sec:experimentos} exemplifica a visão \emph{sem} sinergias; os cenários~B e~C isolam, respectivamente, sinergia positiva num par colaborativo e sinergia negativa num repasse crítico; o cenário~D combina ambos os efeitos. Assim discute-se sensibilidade de métricas de fluxo \textbf{só} por efeito de $S$, sem mudar a carga total de trabalho.

\subsection{Calendário e avanço do tempo}
O tempo avança em \textbf{dias globais} $t=1,2,\dots$. Cada dia pertence a uma sprint $k$ e a um índice $d\in\{1,\dots,D\}$ dentro da sprint, além de um rito (Seção~\ref{sec:ritos}). O estado inclui filas por coluna e, para cada cartão em etapa de trabalho, o trabalho remanescente $\textit{rem}$ na etapa corrente.

\subsection{Planejamento (puxar para \texttt{analise})}
No dia de \emph{Sprint Planning}, repetimos até $P_{\max}$ vezes: se existir cartão em \texttt{backlog}, se $|\texttt{analise}|<W'$ e um contador de puxes de planejamento $n$ ainda estiver abaixo de $P_{\max}$, movemos o cartão da frente de \texttt{backlog} para o fim de \texttt{analise} (com carga inicial da etapa de análise). Depois, enquanto $P_{\max}>0$, $|\texttt{analise}|<W'$ e \texttt{backlog} não for vazio, puxamos cartões de \texttt{backlog} para \texttt{analise} até $W'$, com $W'$ igual ao limite de WIP global do parâmetro. Se $P_{\max}=0$, não há puxes automáticos de \texttt{backlog} em dias úteis; a entrada em \texttt{analise} é manual na interface.

\subsection{Capacidade diária por membro}
Para cada membro $m$ em dia útil, sorteamos um inteiro uniformemente
\[
X_m \sim \mathcal{U}\{1,\dots,D^{\max}_m\},\qquad
D^{\max}_m = \mathrm{clip}\big(6+\Delta^{\text{dado}}_m,\,2,\,8\big),
\]
onde $\Delta^{\text{dado}}_m$ e $\Delta^{\text{esp}}_m$ são zero nesta versão do modelo (sem ajustes per capita além do intervalo de entrega configurável). Seja $h_m\in\{\texttt{analise},\texttt{dev},\texttt{teste}\}$ a coluna de especialidade de $m$. Se houver trabalho remanescente positivo em $h_m$, definimos a capacidade bruta
\[
C_m = \min\left\{48,\left\lfloor X_m \cdot \rho_m + \tfrac{1}{2}\right\rfloor\right\},
\quad
\rho_m = \mathrm{clip}\big(2+\Delta^{\text{esp}}_m,\,1{,}25,\,3{,}5\big),
\]
caso contrário $C_m=X_m$. O valor $C_m$ é a \textbf{capacidade bruta} aplicável às colunas de trabalho.

\subsection{Política de alocação de capacidade}
Para cada membro $m$ em ordem fixa da equipe, inicializamos $L\leftarrow C_m$. Primeiro, se a especialidade $h_m$ tiver cartões com $\textit{rem}>0$, aplicamos o procedimento \textsc{Gastar} em $h_m$ (abaixo). Depois, para cada coluna de trabalho na ordem $(\texttt{analise},\texttt{dev},\texttt{teste})$, enquanto $L>0$, aplicamos \textsc{Gastar}.

\paragraph{Procedimento \textsc{Gastar} na coluna $h$.}
Percorremos a fila de $h$ em ordem FIFO. Em colunas ativas (\texttt{analise}, \texttt{dev}, \texttt{teste}), \emph{cartões sem responsável atribuído são puláveis no ciclo do dia}: a presença de pelo menos um responsável é precondição para receber capacidade (regra alinhada à política de realocação manual quando \texttt{clearAssigneesAfterEachDay} está ativo). Para cada cartão com $\textit{rem}>0$ e ao menos um responsável, definimos o multiplicador de colaboração
\[
M^{\text{col}} =
\begin{cases}
\mathrm{clip}\big(1+\beta\, s_{ab} + T^{\text{col}}_{ab},\,E^{\min}_{\text{col}},\,E^{\max}_{\text{col}}\big), & \text{se colaborativo com responsáveis }a,b,\\
1, & \text{caso contrário},
\end{cases}
\]
onde $T^{\text{col}}_{ab}=0$ nesta versão (sem termos aditivos além de $\beta\,s_{ab}$). Somente na coluna \texttt{dev}, o trabalho efetivo consumido por unidade bruta é multiplicado por $M^{\text{col}}$; nos demais casos $M^{\text{col}}=1$. Dado orçamento bruto $L$, para um cartão com restante $\textit{rem}$, o máximo de unidades brutas aplicáveis é $\textit{rem}/M^{\text{col}}$ em \texttt{dev} (e $\textit{rem}$ nas outras colunas). Consumimos $\delta=\min\{L,\textit{rem}/M^{\text{col}}\}$ (com a convenção acima), reduzindo $\textit{rem}\leftarrow \textit{rem}-\delta M^{\text{col}}$ em \texttt{dev} (e $\textit{rem}-\delta$ nos demais). Se $\textit{rem}$ chegar a zero, tentamos avançar o cartão.

\subsection{Avanço de coluna, repasse e retrabalho}
Ao avançar da coluna de trabalho $h$ para a seguinte, sejam $o$ e $i$ os membros ``doador'' e ``receptor'' inferidos pelas especialidades das colunas (com regras de \emph{fallback} para responsáveis e equipe mínima). Definimos
\[
M^{\text{hand}} = \mathrm{clip}\big(1+\gamma\, s_{oi} + T^{\text{hand}}_{oi},\,H^{\min},\,H^{\max}\big),
\]
com $T^{\text{hand}}=0$ nesta versão. Com probabilidade
\[
\pi_R = \mathrm{clip}\Big(\mathbb{I}\{s_{oi}<s^\star\}\cdot\big(0{,}06+(s^\star-s_{oi})\,0{,}22\big) + \Delta^{\text{rw}}_o+\Delta^{\text{rw}}_i - R_{\text{SM}},\,0,\,0{,}55\Big),
\]
onde $\Delta^{\text{rw}}_o,\Delta^{\text{rw}}_i$ são zero nesta versão e $R_{\text{SM}}$ agrega a redução global de retrabalho em repasses devida a papéis (ex.: Scrum Master), conforme implementado no código. Sorteamos retrabalho; se ocorrer, adicionamos $u_R$ unidades à etapa de destino (e registramos nota explicativa). Ao entrar em \texttt{dev} ou \texttt{teste} a partir de um repasse entre especialidades, o restante inicial da etapa é aumentado por arredondamentos que incorporam $M^{\text{hand}}$ (detalhe implementado no código-fonte).

\subsection{Métricas}
A partir do registro diário de contagens por coluna (estrutura \texttt{DayLog} no código) constrói-se uma série temporal por coluna, útil para visões estilo CFD e inspeção de gargalos. Para cada cartão concluído, o tempo de ciclo é medido em dias globais entre a primeira entrada em etapa de trabalho (\texttt{analise}) e a chegada a \texttt{deploy}; a lei de Little~\cite{little1961proof} garante a relação $L=\lambda W$ entre estoque médio, \emph{throughput} e tempo de ciclo em regime estável, fundamentando o uso dessas três métricas como visões complementares do mesmo sistema~\cite{hopp2008factory}. O \emph{throughput} por sprint agrega conclusões pela sprint do dia global de \texttt{deploy}.

\subsection{Pseudocódigo do dia útil}
O quadro abaixo condensa a política de alocação das subseções anteriores; repasse, retrabalho e mensagens diagnósticas permanecem no código-fonte.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{minipage}{0.92\linewidth}
  \small
  \begin{verbatim}
Para cada membro m (ordem fixa da equipe):
  sortear X_m e calcular C_m (aplicar multiplicador de especialista se houver
                           trabalho remanescente na coluna de especialidade)
  L <- C_m
  Gastar(h_m, L)                    // prioriza coluna de especialidade
  para h em (analise, dev, teste):
    Gastar(h, L)

Gastar(h, L):
  para cada cartao na fila h (FIFO, instantaneo do estado atual):
    se rem <= 0: continuar
    se h == dev e cartao e colaborativo:
       M <- M_col(sinergia entre responsaveis)
       consumir delta <- min(L, rem/M) em unidades brutas
       rem <- rem - delta * M
    senao:
       consumir delta <- min(L, rem)
       rem <- rem - delta
    se rem == 0: tentar avancar cartao (repasse, possivel retrabalho)
\end{verbatim}
  \end{minipage}
  \caption{Visão compacta do passo diário de trabalho (sequencial por membro; cada um consome capacidade bruta antes do próximo).}
  \label{fig:pseudo}
\end{figure}

\subsection{Implementação e reprodutibilidade}
O motor é TypeScript puro (sem dependência de interface) em \texttt{src/simulation/}, expondo \texttt{runSimulation(config)} com PRNG determinístico em $\sigma$ (\texttt{rng.ts}). Para uso interativo na aplicação web, \texttt{createInteractiveRunner(config)} compartilha o mesmo estado do quadro e políticas de transição, expondo \texttt{step()} (um dia ou retrospectiva), \texttt{advanceUntilAfterRetro()}, consultas de estado (\texttt{getBoard}, \texttt{getLogs}, \texttt{getCompleted}) e \texttt{updateCardAssignees}, que revalida responsáveis com as mesmas regras do \emph{setup} e proíbe edições para cartões já em \texttt{deploy}. Cenários experimentais e parâmetros fixos espelham \texttt{scripts/paperScenarios.ts}; figuras e tabelas podem ser regeneradas com \texttt{npm run paper:figures}. Isso apoia auditoria por revisores e replicação em laboratórios ou salas de aula.
