\section{Trabalhos relacionados}
\label{sec:relacionados}

\paragraph{Simulação e fluxo no desenvolvimento de software.}
Simulação de eventos discretos e teoria de filas aplicam-se naturalmente ao trabalho do conhecimento~\cite{banks2010discrete,chwif2014modelagem}, embora estimação de parâmetros e validação permaneçam desafios conhecidos~\cite{kellner1999software}. Kellner et al.~\cite{kellner1999software} sistematizam motivações, escopo e técnicas de simulação de processos de software; Madachy~\cite{madachy2008software} estende essa base com dinâmica de sistemas e DES aplicada a projetos. Anderson et al.~\cite{anderson2012comparative} comparam Scrum e Kanban por simulação em caso real, resultado próximo do tipo de contraste que propomos. Em engenharia de software, métricas como \emph{throughput}, tempo de ciclo e diagramas de fluxo cumulativo (CFD) tornaram-se linguagem comum em iniciativas \emph{lean}/Kanban~\cite{anderson2010kanban}; a relação $L=\lambda W$~\cite{little1961proof} e a análise de variabilidade fabril~\cite{hopp2008factory,reinertsen2009principles} fundamentam o uso de limites de WIP. Modelos pedagógicos de cartões e colunas ajudam a ilustrar WIP e variabilidade, frequentemente com componente estocástica na capacidade diária.

\paragraph{Simuladores e jogos sérios.}
O \emph{Kanban Simulator}~\cite{kanbanSimulator} popularizou dinâmicas de dados por membro e bônus de especialista na coluna correspondente, juntamente com métricas de fluxo. Sob a ótica de PO, tais ferramentas são valiosas para a \emph{intuição}, mas nem sempre expõem todas as regras necessárias à replicação acadêmica estrita. Em paralelo, \emph{jogos sérios} e laboratórios de software têm sido usados para ensinar políticas de filas e efeitos de gargalo---von Wangenheim et al.~\cite{vonwangenheim2013scrumia} propõem o SCRUMIA, jogo educacional para ensino de Scrum em cursos de computação; nosso foco é complementar: um motor declarativo, versionado e inspecionável.

\paragraph{Fatores humanos e equipes.}
Psicologia organizacional e estudos em engenharia de software discutem coesão, confiança e conflito. Hoegl e Gemuenden~\cite{hoegl2001teamwork} propõem um construto de \emph{teamwork quality} que associa qualidade da colaboração ao sucesso de projetos inovadores; Herbsleb e Mockus~\cite{herbsleb2003empirical} quantificam empiricamente como coordenação entre pares afeta a velocidade de entrega em desenvolvimento distribuído. Nosso enquadramento não substitui instrumentos psicométricos: a sinergia $s_{ij}\in[-1,1]$ é um \textbf{parâmetro} explícito do modelo, interpretável como resumo operacional de facilitação ou atrito entre pares \emph{sob as regras do simulador}, acoplada ao mesmo núcleo mecânico de fluxo e capacidade.

\subsection{Comparação com simuladores e jogos de fluxo próximos}
A Tabela~\ref{tab:comparacaoSoftware} posiciona a proposta em relação a três famílias comuns no ensino e na consultoria: um simulador \emph{web} amplamente usado~\cite{kanbanSimulator}, um jogo de tabuleiro Kanban de referência~\cite{getkanban}, e laboratórios ágeis ou jogos sérios genéricos (planilhas, post-its digitais, \emph{hackathons} de processo). Os julgamentos são qualitativos: ``Sim'' indica suporte explícito no desenho típico da ferramenta; ``Parcial'' indica existência limitada, dependência do facilitador ou ausência de formalização em equações; ``Não'' indica ausência típica ou não aplicabilidade.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Comparação qualitativa de abordagens próximas e da proposta (motor + aplicação web + artefatos do artigo).}
  \label{tab:comparacaoSoftware}
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}
  \begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.15cm}>{\centering\arraybackslash}p{2.35cm}>{\centering\arraybackslash}p{2.35cm}>{\centering\arraybackslash}p{2.35cm}>{\centering\arraybackslash}p{2.85cm}@{}}
    \toprule
    Critério & Kanban Simulator\newline\cite{kanbanSimulator} & getKanban\newline\cite{getkanban} & Jogos sérios genéricos\newline/labs & Esta proposta \\
    \midrule
    Meio típico & Aplicação web comercial & Jogo físico / facilitado & Curso, planilha, \emph{mash-up} & Web OSS + \LaTeX{} \\
    Regras formalizáveis em texto acadêmico & Parcial & Parcial (manual/cartões) & Parcial / ad hoc & Sim \\
    Código-fonte aberto e versionado & Não & Não & Ocasional & Sim \\
    Reprodutibilidade (semente, config. exportável) & Limitada & Baixa & Variável & Sim \\
    Sinergia par a par $s_{ij}$ no motor & Não & Não & Raro & Sim \\
    Traços individuais com efeitos numéricos rastreados & Não / muito leve & Eventos narrativos & Raro & Não \\
    Repasse + retrabalho com parâmetros de PO & Simplificado & Decisões de tabela & Variável & Sim \\
    Calendário Scrum sobreposto ao fluxo & Parcial & Sim (pedagógico) & Variável & Sim (v1) \\
    CFD / tempo de ciclo na interface & Sim & Manual & Variável & Sim \\
    Figuras/tabelas geradas a partir do motor (artigo) & Não & Não & Não & Sim \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

A tabela não pretende desvalorizar simuladores comerciais ou jogos de tabuleiro, que permanecem excelentes para \emph{engajamento} e dinâmica de grupo. A lacuna que abordamos é outra: \textbf{declarar} um conjunto mínimo de equações e parâmetros, \textbf{executá-los} no mesmo código que produz os números do PDF e \textbf{permitir} contrastes A/B sem ambiguidade de implementação. Linhas futuras poderiam incluir outros simuladores acadêmicos \emph{open source}, para filas de defeitos ou planejamento de \emph{release}, desde que existam referências estáveis.

\paragraph{Síntese.}
Diferentemente de abordagens puramente narrativas ou caixas-pretas, o arcabouço aqui descrito prioriza transparência algorítmica (implementação TypeScript no repositório associado) e um pacote mínimo de cenários A/B para análise de sensibilidade.
